\documentclass[spanish, fleqn]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage[colorlinks, urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{fourier}
\usepackage[top = 2.5cm, bottom = 2cm, left = 2cm, right = 2cm]{geometry}

\newcommand{\num}{4}

\title{Estructuras Discretas \\
       Tarea \#\num \\
       ``Revisión combinatoria''}
\author{Funda Dream Team}
\date{3 de mayo de 2015}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{Preguntas}

  Se piden desarrollos claros y completos de cada una de las siguientes.

  \begin{enumerate}
  \item
    En un campeonato de atletismo participan \(35\)~estudiantes,
    y se reparten \(8\) premios
    (primero a octavo lugares).
    \begin{enumerate}
    \item
      ¿Cuántos resultados son posibles?
    \item
      ¿De cuántas maneras puede resultar en uno de los tres primeros lugares
      cierta participante,
      Isidora?
    \end{enumerate}
    \hspace*{\fill}(25 puntos)
  \item
    Para el certamen se ubican los \(16\) integrantes del curso
    en una sala de \(4 \times 4\) asientos.
    \begin{enumerate}
    \item
      ¿De cuántas maneras se pueden sentar?
    \item
      El profesor prefiere ubicarlos en \(4\) salas separadas,
      en grupos de \(4\).
      ¿Cuántas distribuciones son posibles así?
    \end{enumerate}
    \hspace*{\fill}(25 puntos)
  \item
    Para la presentación del afamado grupo Azathoth de danza bizarra
    se deben formar \(8\) parejas de hombres y mujeres
    con los \(16\) integrantes.
    ¿De cuántas formas se pueden formar las parejas?
    \\ \hspace*{\fill}(15 puntos)
  \item
    En Dunking~Donuts hay \(20\) tipos diferentes de doughnuts,
    de cada tipo hay al menos una docena disponible.
    ¿De cuántas maneras se pueden elegir una docena de doughnuts
    entre las ofrecidas?
    \\ \hspace*{\fill}(15 puntos)
  \item
    Veinte parejas casadas van al cine,
    y se sientan en la primera fila,
    de forma que las parejas se sientan juntas.
    ¿De cuántas formas pueden ubicarse?
    \\ \hspace*{\fill}(20 puntos)
  \end{enumerate}

\input{condiciones}
  \vfill\hfill FDT/HvB/\LaTeXe
\end{document}
