\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage[top = 2.5cm, bottom = 2cm, left = 2cm, right = 2cm]{geometry}

\usepackage[spanish, es-noshorthands]{babel}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, positioning}
\usepackage{graphicx}


\definecolor{red}{RGB}{200,0,0}

\title{INF-155: Introducción a la Informática Teórica\\ILI-225: Informática Teórica \\
       Tarea \#2 \\
       \emph{``\#YOLO''}
      }
\author{{Horst von Brand} \and {Alondra Rojas Ruz} \and {Cristobal Galleguillos} \and {Renato Sanhueza Ulsen}}
\date{9 de noviembre 2015}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Problemas}
\begin{enumerate}

\item Dada la expresión regular $ R = (c(0|1)^*c)^* $ con $\Sigma=\{0,1,c\}$ y el NFA A:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=1.5cm,on grid,>=stealth, initial text=Inicio,
every state/.style={draw=red!50,very thick,fill=red!20},
bend angle=35]]

\node[state,initial]  (q_0)                       {$q_0$};
\node[state]          (q_1) [right=of q_0]        {$q_1$};
\node[state]          (q_2) [right=of q_1]        {$q_2$};
\node[state]          (q_3) [right=of q_2]        {$q_3$};
\node[state]          (q_4) [right=of q_3]        {$q_4$};
\node[state]          (q_5) [right=of q_4]   	  {$q_5$};
\node[state]          (q_6) [right=of q_5]        {$q_6$};
\node[state]          (q_7) [right=of q_6]        {$q_7$};
\node[state]          (q_8) [right=of q_7]        {$q_8$};
\node[state,accepting](q_9) [right=of q_8]        {$q_9$};
\path[->] 
(q_0)  edge              node[below]        {\(x\)} (q_1)

(q_1)  edge              node[below]        {\(=\)} (q_2)

(q_2)  edge              node[above]        {\(\epsilon\)} (q_3)
(q_2)  edge   [bend right]           node[below]        {\(\epsilon\)} (q_5) 

(q_3)  edge              node[below]        {\(y\)} (q_4)

(q_4)  edge              node[above]        {\(\epsilon\)} (q_5)
(q_4)  edge   [bend right]           node[above]        {\(\epsilon\)} (q_3)


(q_5)  edge              node[above]        {\(+\)} (q_6)

(q_6)  edge              node[below]        {\(\epsilon\)} (q_7)
(q_6)  edge      [bend left]        node[above]        {\(\epsilon\)} (q_9)


(q_7)  edge              node[above]        {\(z\)} (q_8)

(q_8)  edge              node[below]        {\(\epsilon\)} (q_9)
(q_8)  edge     [bend left]         node[below]        {\(\epsilon\)} (q_7);

\end{tikzpicture}
\end{center}
Con $\Sigma'=\{x,y,z,=,+\}$ se pide lo siguiente:


\begin{itemize}
\item Transformar la expresión regular R en un NFA utilizando el algoritmo de construcción de Thompson. Se evalúa el desarrollo por lo que debe 
incluir todos los pasos del algoritmo. Tanto el desarrollo como el resultado debe ser dibujado usando TikZ. 
\item Transformar el NFA A en un DFA utilizando el algoritmo de construcción de subconjuntos. Se evalúa el desarrollo. El DFA resultante debe
ser dibujado usando TikZ.
\end{itemize}

\item Probar la regularidad o no regularidad del lenguaje \(\mathcal{L}= \big\{pp^{R}q \colon p,q \in \big\{0,1\big\}^{+}\big\} \).\\
\textbf{Hint:} Puede ser una buena idea usar alguna propiedad de clausura para simplificar la demostración. 

\item A una víctima \(x\) de un ramo \(x\) (conocido como TALF) se le pide determinar si el lenguaje \(\mathcal{L} = \big\{ 1^{3}0^{n} : n \geq 1 \big\} \) es regular o no. La víctima sospecha que el lenguaje no es regular (obviando el hecho de que podría describirse como una expresión regular, o mediante un DFA o NFA), por lo que intenta demostrar su idea mediante el \emph{Lema de Bombeo}. Primero, toma la constante N del lema  para una subcadena \(\alpha\beta = 1^{3}0^{x}\), tal que \(|\alpha\beta| \leq N\). Sea \(\alpha = 1\) y \(\beta = 1^{2}0^{x}\) entonces \(\gamma=b^{N-x}\). Cuando \(k = 0\), \(\sigma = \alpha\beta^0\gamma = \alpha\gamma = ab^{N-x}\), que ya no pertenece a \(\mathcal{L}\) y por lo tanto no es regular.
Sin embargo, como nosotros somos más astutos sabemos que su conslusión es errada.

Explique detalladamente con sus palabras cual fue el error cometido por la víctima al aplicar el lema de bombeo, lo que le llevo a tomar una conclusión equivocada.

\end{enumerate}
\newpage
\input{condiciones}
  \vfill\hfill CG/AR/RS/HvB/\LaTeXe
\end{document}


